# Sistema econômico e padrões de vida zapatistas
Antes da formação do EZLN, o povo de Chiapas era cruelmente explorado pelo sistema capitalista que existia em sua região. Em 2015, o Subcomandante Insurgente Moisés observou:
>Antes da criação do Exército Zapatista de Libertação Nacional, nós indígenas de Chiapas não existíamos para o sistema capitalista; não éramos pessoas para isso; não éramos humanos. Nós nem existíamos como lixo por causa disso. E imaginamos que foi assim para os outros irmãos e irmãs indígenas no resto do nosso país. E é assim que imaginamos que seja em qualquer país onde existam indígenas... Ninguém sabia sobre rodovias, ninguém sabia que havia coisas chamadas clínicas e hospitais, muito menos escolas, ou salas de aula para educação. Nunca houve nenhuma campanha de saúde, programas, bolsas, nada. Fomos esquecidos.

Desde o estabelecimento de suas comunidades autônomas, o EZLN transformou radicalmente o sistema econômico da região. Eles estabeleceram um sistema baseado em cooperativas e propriedades coletivas. A escritora anarquista Hilary Klein escreve:
>Além de saúde e educação, os zapatistas também construíram uma infraestrutura econômica projetada para lidar com o alto nível de pobreza em suas comunidades. Frequentemente chamada de 'economia solidária', a economia autônoma dos zapatistas oferece uma alternativa popular ao capitalismo global [...] As cooperativas econômicas geram recursos que são investidos de volta na comunidade. Devido à divisão do trabalho por gênero, muitas vezes existem cooperativas de homens e mulheres. Os homens, por exemplo, possuem cooperativas de café ou gado, enquanto as mulheres possuem cooperativas de artesanato, cooperativas de criação de galinhas e hortas coletivas. As lojas cooperativas fornecem mercadorias para os membros da comunidade a preços razoáveis, ao mesmo tempo que geram renda. O dinheiro arrecadado pelas cooperativas é usado para cobrir despesas compartilhadas, por exemplo, quando os representantes da comunidade viajam para uma reunião regional.

Este sistema teve algum sucesso no aumento de receitas para a região; no entanto, a recusa do EZLN em assumir o poder estatal limitou a extensão do que eles podem alcançar. Apesar dos ricos recursos naturais da região, o EZLN optou por permanecer primordialmente agrário, abstendo-se de tentativas de extrair e utilizar esses recursos (pelas quais recebeu críticas de muitos marxistas, como Louis Proyect). Isso está ligado tanto à recusa em assumir o poder do Estado quanto ao desejo de preservar os estilos de vida indígenas tradicionais (um aspecto importante da rebelião zapatista).

Em suma, embora o EZLN tenha conseguido se libertar das cadeias do capital internacional e estabelecer um sistema baseado na ajuda mútua e na propriedade comum, eles não estabeleceram uma economia socialista plenamente desenvolvida. Se eles farão isso no futuro, ainda está para ser visto. As verdadeiras conquistas do EZLN estão nas áreas de saúde, educação e política social, como veremos em breve.
